\clearpage
{\centering \section*{Epistola B. Joannis Apostoli Prima}}\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Joannis I}
\fancyhead[C]{\textsc{Joannis I}}

\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{1}~Quod fuit ab initio, quod audivimus, quod vidimus oculis nostris, quod perspeximus, et manus nostr\ae\ contrectaverunt de verbo vit\ae~:
${}^{2}$~et vita manifestata est, et vidimus, et testamur, et annuntiamus vobis vitam \ae ternam, qu\ae\ erat apud Patrem, et apparuit nobis~:
${}^{3}$~quod vidimus et audivimus, annuntiamus vobis, ut et vos societatem habeatis nobiscum, et societas nostra sit cum Patre, et cum Filio ejus Jesu Christo.
${}^{4}$~Et h\ae c scribimus vobis ut gaudeatis, et gaudium vestrum sit plenum.


${}^{5}$~Et h\ae c est annuntiatio, quam audivimus ab eo, et annuntiamus vobis~: quoniam Deus lux est, et tenebr\ae\ in eo non sunt ull\ae .
${}^{6}$~Si dixerimus quoniam societatem habemus cum eo, et in tenebris ambulamus, mentimur, et veritatem non facimus.
${}^{7}$~Si autem in luce ambulamus sicut et ipse est in luce, societatem habemus ad invicem, et sanguis Jesu Christi, Filii ejus, emundat nos ab omni peccato.
${}^{8}$~Si dixerimus quoniam peccatum non habemus, ipsi nos seducimus, et veritas in nobis non est.
${}^{9}$~Si confiteamur peccata nostra~: fidelis est, et justus, ut remittat nobis peccata nostra, et emundet nos ab omni iniquitate.
${}^{10}$~Si dixerimus quoniam non peccavimus, mendacem facimus eum, et verbum ejus non est in nobis.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{2}~Filioli mei, h\ae c scribo vobis, ut non peccetis. Sed et si quis peccaverit, advocatum habemus apud Patrem, Jesum Christum justum~:
${}^{2}$~et ipse est propitiatio pro peccatis nostris~: non pro nostris autem tantum, sed etiam pro totius mundi.


${}^{3}$~Et in hoc scimus quoniam cognovimus eum, si mandata ejus observemus.
${}^{4}$~Qui dicit se nosse eum, et mandata ejus non custodit, mendax est, et in hoc veritas non est.
${}^{5}$~Qui autem servat verbum ejus, vere in hoc caritas Dei perfecta est~: et in hoc scimus quoniam in ipso sumus.
${}^{6}$~Qui dicit se in ipso manere, debet, sicut ille ambulavit, et ipse ambulare.
${}^{7}$~Carissimi, non mandatum novum scribo vobis, sed mandatum vetus, quod habuistis ab initio. Mandatum vetus est verbum, quod audistis.
${}^{8}$~Iterum mandatum novum scribo vobis, quod verum est et in ipso, et in vobis~: quia tenebr\ae\ transierunt, et verum lumen jam lucet.
${}^{9}$~Qui dicit se in luce esse, et fratrem suum odit, in tenebris est usque adhuc.
${}^{10}$~Qui diligit fratrem suum, in lumine manet, et scandalum in eo non est.
${}^{11}$~Qui autem odit fratrem suum, in tenebris est, et in tenebris ambulat, et nescit quo eat~: quia tenebr\ae\ obc\ae caverunt oculos ejus.


${}^{12}$~Scribo vobis, filioli, quoniam remittuntur vobis peccata propter nomen ejus.
${}^{13}$~Scribo vobis, patres, quoniam cognovistis eum, qui ab initio est. Scribo vobis, adolescentes, quoniam vicistis malignum.
${}^{14}$~Scribo vobis, infantes, quoniam cognovistis patrem. Scribo vobis juvenes, quoniam fortes estis, et verbum Dei manet in vobis, et vicistis malignum.
${}^{15}$~Nolite diligere mundum, neque ea qu\ae\ in mundo sunt. Si quis diligit mundum, non est caritas Patris in eo~:
${}^{16}$~quoniam omne quod est in mundo, concupiscentia carnis est, et concupiscentia oculorum, et superbia vit\ae~: qu\ae\ non est ex Patre, sed ex mundo est.
${}^{17}$~Et mundus transit, et concupiscentia ejus~: qui autem facit voluntatem Dei manet in \ae ternum.


${}^{18}$~Filioli, novissima hora est~: et sicut audistis quia antichristus venit, et nunc antichristi multi facti sunt~; unde scimus, quia novissima hora est.
${}^{19}$~Ex nobis prodierunt, sed non erant ex nobis, nam, si fuissent ex nobis, permansissent utique nobiscum~: sed ut manifesti sint quoniam non sunt omnes ex nobis.
${}^{20}$~Sed vos unctionem habetis a Sancto, et nostis omnia.
${}^{21}$~Non scripsi vobis quasi ignorantibus veritatem, sed quasi scientibus eam~: et quoniam omne mendacium ex veritate non est.
${}^{22}$~Quis est mendax, nisi is qui negat quoniam Jesus est Christus~? Hic est antichristus, qui negat Patrem, et Filium.
${}^{23}$~Omnis qui negat Filium, nec Patrem habet~: qui confitetur Filium, et Patrem habet.
${}^{24}$~Vos quod audistis ab initio, in vobis permaneat~: si in vobis permanserit quod audistis ab initio, et vos in Filio et Patre manebitis.
${}^{25}$~Et h\ae c est repromissio, quam ipse pollicitus est nobis, vitam \ae ternam.
${}^{26}$~H\ae c scripsi vobis de his, qui seducant vos.
${}^{27}$~Et vos unctionem, quam accepistis ab eo, maneat in vobis. Et non necesse habetis ut aliquis doceat vos~: sed sicut unctio ejus docet vos de omnibus, et verum est, et non est mendacium. Et sicut docuit vos~: manete in eo.


${}^{28}$~Et nunc, filioli, manete in eo~: ut cum apparuerit, habeamus fiduciam, et non confundamur ab eo in adventu ejus.
${}^{29}$~Si scitis quoniam justus est, scitote quoniam et omnis, qui facit justitiam, ex ipso natus est.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{3}~Videte qualem caritatem dedit nobis Pater, ut filii Dei nominemur et simus. Propter hoc mundus non novit nos~: quia non novit eum.
${}^{2}$~Carissimi, nunc filii Dei sumus~: et nondum apparuit quid erimus. Scimus quoniam cum apparuerit, similes ei erimus~: quoniam videbimus eum sicuti est.
${}^{3}$~Et omnis qui habet hanc spem in eo, sanctificat se, sicut et ille sanctus est.
${}^{4}$~Omnis qui facit peccatum, et iniquitatem facit~: et peccatum est iniquitas.
${}^{5}$~Et scitis quia ille apparuit ut peccata nostra tolleret~: et peccatum in eo non est.
${}^{6}$~Omnis qui in eo manet, non peccat~: et omnis qui peccat, non vidit eum, nec cognovit eum.
${}^{7}$~Filioli, nemo vos seducat. Qui facit justitiam, justus est, sicut et ille justus est.
${}^{8}$~Qui facit peccatum, ex diabolo est~: quoniam ab initio diabolus peccat. In hoc apparuit Filius Dei, ut dissolvat opera diaboli.
${}^{9}$~Omnis qui natus est ex Deo, peccatum non facit~: quoniam semen ipsius in eo manet, et non potest peccare, quoniam ex Deo natus est.


${}^{10}$~In hoc manifesti sunt filii Dei, et filii diaboli. Omnis qui non est justus, non est ex Deo, et qui non diligit fratrem suum~:
${}^{11}$~quoniam h\ae c est annuntiatio, quam audistis ab initio, ut diligatis alterutrum.
${}^{12}$~Non sicut Cain, qui ex maligno erat, et occidit fratrem suum. Et propter quid occidit eum~? Quoniam opera ejus maligna erant~: fratris autem ejus, justa.
${}^{13}$~Nolite mirari, fratres, si odit vos mundus.
${}^{14}$~Nos scimus quoniam translati sumus de morte ad vitam, quoniam diligimus fratres. Qui non diligit, manet in morte~:
${}^{15}$~omnis qui odit fratrem suum, homicida est. Et scitis quoniam omnis homicida non habet vitam \ae ternam in semetipso manentem.
${}^{16}$~In hoc cognovimus caritatem Dei, quoniam ille animam suam pro nobis posuit~: et nos debemus pro fratribus animas ponere.
${}^{17}$~Qui habuerit substantiam hujus mundi, et viderit fratrem suum necessitatem habere, et clauserit viscera sua ab eo~: quomodo caritas Dei manet in eo~?
${}^{18}$~Filioli mei, non diligamus verbo neque lingua, sed opere et veritate~:
${}^{19}$~in hoc cognoscimus quoniam ex veritate sumus~: et in conspectu ejus suadebimus corda nostra.
${}^{20}$~Quoniam si reprehenderit nos cor nostrum~: major est Deus corde nostro, et novit omnia.
${}^{21}$~Carissimi, si cor nostrum non reprehenderit nos, fiduciam habemus ad Deum~:
${}^{22}$~et quidquid petierimus, accipiemus ab eo~: quoniam mandata ejus custodimus, et ea, qu\ae\ sunt placita coram eo, facimus.
${}^{23}$~Et hoc est mandatum ejus~: ut credamus in nomine Filii ejus Jesu Christi~: et diligamus alterutrum, sicut dedit mandatum nobis.
${}^{24}$~Et qui servat mandata ejus, in illo manet, et ipse in eo~: et in hoc scimus quoniam manet in nobis, de Spiritu quem dedit nobis.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{4}~Carissimi, nolite omni spiritui credere, sed probate spiritus si ex Deo sint~: quoniam multi pseudoprophet\ae\ exierunt in mundum.
${}^{2}$~In hoc cognoscitur Spiritus Dei~: omnis spiritus qui confitetur Jesum Christum in carne venisse, ex Deo est~:
${}^{3}$~et omnis spiritus qui solvit Jesum, ex Deo non est, et hic est antichristus, de quo audistis quoniam venit, et nunc jam in mundo est.
${}^{4}$~Vos ex Deo estis filioli, et vicistis eum, quoniam major est qui in vobis est, quam qui in mundo.
${}^{5}$~Ipsi de mundo sunt~: ideo de mundo loquuntur, et mundus eos audit.
${}^{6}$~Nos ex Deo sumus. Qui novit Deum, audit nos~; qui non est ex Deo, non audit nos~: in hoc cognoscimus Spiritum veritatis, et spiritum erroris.


${}^{7}$~Carissimi, diligamus nos invicem~: quia caritas ex Deo est. Et omnis qui diligit, ex Deo natus est, et cognoscit Deum.
${}^{8}$~Qui non diligit, non novit Deum~: quoniam Deus caritas est.
${}^{9}$~In hoc apparuit caritas Dei in nobis, quoniam Filium suum unigenitum misit Deus in mundum, ut vivamus per eum.
${}^{10}$~In hoc est caritas~: non quasi nos dilexerimus Deum, sed quoniam ipse prior dilexit nos, et misit Filium suum propitiationem pro peccatis nostris.
${}^{11}$~Carissimi, si sic Deus dilexit nos~: et nos debemus alterutrum diligere.
${}^{12}$~Deum nemo vidit umquam. Si diligamus invicem, Deus in nobis manet, et caritas ejus in nobis perfecta est.
${}^{13}$~In hoc cognoscimus quoniam in eo manemus, et ipse in nobis~: quoniam de Spiritu suo dedit nobis.
${}^{14}$~Et nos vidimus, et testificamur quoniam Pater misit Filium suum Salvatorem mundi.
${}^{15}$~Quisquis confessus fuerit quoniam Jesus est Filius Dei, Deus in eo manet, et ipse in Deo.
${}^{16}$~Et nos cognovimus, et credidimus caritati, quam habet Deus in nobis. Deus caritas est~: et qui manet in caritate, in Deo manet, et Deus in eo.
${}^{17}$~In hoc perfecta est caritas Dei nobiscum, ut fiduciam habeamus in die judicii~: quia sicut ille est, et nos sumus in hoc mundo.
${}^{18}$~Timor non est in caritate~: sed perfecta caritas foras mittit timorem, quoniam timor pœnam habet~: qui autem timet, non est perfectus in caritate.
${}^{19}$~Nos ergo diligamus Deum, quoniam Deus prior dilexit nos.
${}^{20}$~Si quis dixerit~: Quoniam diligo Deum, et fratrem suum oderit, mendax est. Qui enim non diligit fratrem suum quem vidit, Deum, quem non vidit, quomodo potest diligere~?
${}^{21}$~Et hoc mandatum habemus a Deo~: ut qui diligit Deum, diligat et fratrem suum.
\Needspace{2.5\baselineskip}\versal{5}~Omnis qui credit quoniam Jesus est Christus, ex Deo natus est. Et omnis qui diligit eum qui genuit, diligit et eum qui natus est ex eo.
${}^{2}$~In hoc cognoscimus quoniam diligamus natos Dei, cum Deum diligamus, et mandata ejus faciamus.
${}^{3}$~H\ae c est enim caritas Dei, ut mandata ejus custodiamus~: et mandata ejus gravia non sunt.
${}^{4}$~Quoniam omne quod natum est ex Deo, vincit mundum~: et h\ae c est victoria, qu\ae\ vincit mundum, fides nostra.
${}^{5}$~Quis est, qui vincit mundum, nisi qui credit quoniam Jesus est Filius Dei~?


${}^{6}$~Hic est, qui venit per aquam et sanguinem, Jesus Christus~: non in aqua solum, sed in aqua et sanguine. Et Spiritus est, qui testificatur quoniam Christus est veritas.
${}^{7}$~Quoniam tres sunt, qui testimonium dant in c\ae lo~: Pater, Verbum, et Spiritus Sanctus~: et hi tres unum sunt.
${}^{8}$~Et tres sunt, qui testimonium dant in terra~: spiritus, et aqua, et sanguis~: et hi tres unum sunt.
${}^{9}$~Si testimonium hominum accipimus, testimonium Dei majus est~: quoniam hoc est testimonium Dei, quod majus est, quoniam testificatus est de Filio suo.
${}^{10}$~Qui credit in Filium Dei, habet testimonium Dei in se. Qui non credit Filio, mendacem facit eum~: quia non credit in testimonium quod testificatus est Deus de Filio suo.
${}^{11}$~Et hoc est testimonium, quoniam vitam \ae ternam dedit nobis Deus~: et h\ae c vita in Filio ejus est.
${}^{12}$~Qui habet Filium, habet vitam~: qui non habet Filium, vitam non habet.


${}^{13}$~H\ae c scribo vobis ut sciatis quoniam vitam habetis \ae ternam, qui creditis in nomine Filii Dei.
${}^{14}$~Et h\ae c est fiducia, quam habemus ad eum~: quia quodcumque petierimus, secundum voluntatem ejus, audit nos.
${}^{15}$~Et scimus quia audit nos quidquid petierimus~: scimus quoniam habemus petitiones quas postulamus ab eo.
${}^{16}$~Qui scit fratrem suum peccare peccatum non ad mortem, petat, et dabitur ei vita peccanti non ad mortem. Est peccatum ad mortem~: non pro illo dico ut roget quis.
${}^{17}$~Omnis iniquitas, peccatum est~: et est peccatum ad mortem.
${}^{18}$~Scimus quia omnis qui natus est ex Deo, non peccat~: sed generatio Dei conservat eum, et malignus non tangit eum.
${}^{19}$~Scimus quoniam ex Deo sumus~: et mundus totus in maligno positus est.
${}^{20}$~Et scimus quoniam Filius Dei venit, et dedit nobis sensum ut cognoscamus verum Deum, et simus in vero Filio ejus. Hic est verus Deus, et vita \ae terna.
${}^{21}$~Filioli, custodite vos a simulacris. Amen.
